% folha de rosto - comeco
\vspace*{4cm}

\begin{center}
\noindent
\Large{
\textsf{\titulo}}
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{center}
\noindent
\large{\bf {\it \autor}}\\
\vspace{1em}
{\bf Professor:}
\large{\it \orientador}
\end{center}

\vspace{4cm}

\hfill{
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
{Relatório apresentado ao Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação -- ICMC-USP -- para conclusão do curso SSC0742 -- Programação Concorrente}

Área de Concentração: Programação paralela e/ou concorrente.
\end{minipage}}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
\textsf{USP - São Carlos}\\
\textsf{\data} \\
%\textsf{(Versão Final Revisada)}
\end{center}

%\newpage\ 
% folha de rosto - fim

\newpage
{\color{blue}LEIA COM ATENÇÃO:

Observação 1: Este documento é uma recomendação para a formatação do relatório, contendo inclusive itens que são esperados no texto do relatório. Contudo, o aluno tem a liberdade de inserir outros capítulos/seções ou reestruturá-la, caso seja necessário. 

Observação 2: O texto do relatório (marcado como estilo normal do Word)  deve utilizar a formatação já configurada neste documento. Utilizar papel A4.

Observação 3: Sugere-se que o relatório tenha entre 10 a 30 páginas de texto.

Observação 4: Outras recomendações: (i) Substituir todos os textos marcados em azul; e (ii) Seções que forem opcionais e não forem utilizadas no relatório podem ser retiradas.
}

\newpage
\begin{flushright}
%\epigraph{texto}{referência}
{\color{blue}\epigraph{Coloque a epígrafe nesta página se desejar.}{}}
\end{flushright}
